% !TEX root = 4gewinnt.tex

\section{Spieltheoretische Analyse von \textit{Vier Gewinnt}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
Nachdem nun in Kapitel 2 die Spielregeln erläutert wurden und eine einheitliche Nomenklatur festgelegt wurde, werden in diesem Kapitel die spieltheoretischen Grundlagen für die Programmierung des Automaten gelegt.\\
Doch zuvor müssen noch einige Prinzipien erläutert werden. Um das Spiel vernünf"-tig analysieren zu können, wird davon ausgegangen, dass beide Spieler perfekt spielen. Das bedeutet, wenn man die Chance auf einen Sieg hat, führt man diesen Zug immer vor allen anderen aus. Hat der Gegner die Möglichkeit zu gewinnen, verhindert man dies\cite[Seite 14]{Allis}.\\
Da es sich bei \textit{Vier Gewinnt} um ein Zweipersonen-Nullsummenspiel mit perfekter Information\cite{Wiki} handelt, stellt der MiniMax-Algorithmus eine sehr sinnvolle Wahl für den Automaten dar. Wie bei den meisten Spielen ist der vollständige Spielbaum bei \textit{Vier Gewinnt} zu groß, um ihn komplett zu analysieren. Allein für die ersten drei Züge gibt es $ 7 * 7 *7 = 196 $ Möglichkeiten und ein Computerprogramm von Viktor Allis hat über 70 Billionen mögliche Spielausgänge berechnet\cite[Anhang C]{Allis}.\\
Was man also machen kann, ist einerseits, über logisches Denken die Möglich"-keiten zu minimieren und andererseits, die Ebenen bzw. Tiefe des Baumes heuristisch zu verringern.\\
Wenn man nicht den ganzen Baum, sondern nur Spielausgänge einer bestimmten Tiefe betrachtet, ist es wichtig, diese entsprechend zu bewerten, um sich am Ende für den bestmöglichen Pfad zu entscheiden. Im Folgenden soll ein nicht vollständiger Baum mit fester Tiefe betrachtet werden. Die gewählte Tiefe ist dabei zunächst nicht von Bedeutung und wird später bei der Umsetzung des Automaten auch variieren.\\
Anhand der nachfolgenden Beispiele soll klar werden, welche Spielsituationen bzw. Gewinnmöglichkeiten gut und welche eher schlecht sind, um so Bewertungen durch"-füh"-ren zu können.\\
Die erste wichtige Erkenntnis, zu der man durch logisches Denken gelangt, ist die Bedeutung von Spalte D\cite[Seite 11]{Allen}. Denn es ist nicht möglich, vier Steine in eine Reihe zu bekommen, ohne einen Chip in Reihe D zu setzen. Die einzige Ausnahme sind senkrechte Gewinnpositionen, die bei perfekt spielenden Spielern aber so gut wie ausgeschlossen sind, da sie offensichtlich und immer zu verhindern sind.\pagebreak
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/Abb8.png}
	\caption[Gute und schlechte Gewinnmöglichkeiten]{Beispiel für gute und schlechte Gewinnmöglichkeiten}
	\label{fig:Gewinnmoeglichkeiten}
\end{figure}\\
Die nachfolgenden Spielsituationen stammen aus \cite[Kapitel 3.1, 3.3]{Allis}. Schaut man sich jetzt das Beispiel in \autoref{fig:Gewinnmoeglichkeiten} an, so sieht man, dass sowohl Rot als auch Gelb einige direkte Gewinnmöglichkeiten haben.\\ 
Da eine gerade Anzahl an Steinen gespielt wurde, ist Rot wieder an der Reihe. Seine einzige Möglichkeit, ohne dass Gelb im nächsten Zug gewinnt, ist, in Spalte G zu spielen. Doch auch Gelb wird in die Spalte G setzen, weil sonst Rot seine Gewinnmöglichkeiten blockieren könnte. Nach drei weiteren Runden ergibt sich die in \autoref{fig:Gewinnmoeglichkeiten2} dargestellte Situation.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/Abb9.png}
	\caption[\autoref{fig:Gewinnmoeglichkeiten} zu einem fortgeschritteneren Zeitpunkt]{Beispiel aus \autoref{fig:Gewinnmoeglichkeiten} zu einem fortgeschritteneren Zeitpunkt}
	\label{fig:Gewinnmoeglichkeiten2}
\end{figure}\\
Rot ist nun gezwungen, in die Spalten B oder F zu spielen und damit hat Gelb im nächsten Zug gewonnen. In diesem Fall hatte also Gelb die bessere Gewinnposition. Nun stellt sich die Frage, wie man die verschiedenen Gewinnpositionen unterscheiden kann und welche besser als andere sind.\\
Bei perfekten Spielern gewinnt man meist nur dadurch, dass der andere Spieler gezwungen ist, in das Feld unter der eigenen Gewinnposition zu setzen. Dies wird auch Zugzwang genannt.\\
Zugzwang spielt meist dann eine entscheidende Rolle, wenn nur noch eine oder zwei Spalten unvollständig sind. Betrachtet man ein Spielfeld mit nur noch einer leeren Spalte, beginnt Rot und setzt seine Steine immer in ungerade Zeilen, Gelb seine in gerade. Demnach müssen sich auch die Gewinnpositionen in entsprechenden Feldern befinden.\\
Hat also Rot eine ungerade Gewinnmöglichkeit, Gelb eine gerade und befinden sich diese in der gleichen Spalte, gewinnt logischerweise der Spieler mit der Gewinnmöglichkeit in der niedrigeren Reihe.\\
\\
Anhand von \autoref{fig:GewinnVerschSpalten} soll gezeigt werden, wer bei Gewinnmöglichkeiten in unterschiedlichen Spalten gewinnt.\\
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/Abb10.png}
	\caption[Gewinnmöglichkeiten in verschiedenen Spalten]{Beispiel für Gewinnmöglichkeiten in verschiedenen Spalten}
	\label{fig:GewinnVerschSpalten}
\end{figure}\\
Da eine ungerade Anzahl an Steinen gespielt wurde, ist Gelb an der Reihe. Würde Gelb in Spalte B spielen, hätte Rot im nächsten Zug gewonnen. Spielt Gelb in Spalte E, verliert der Spieler seine Gewinnposition. Da die zweite Option jedoch keine Niederlage im nächsten Zug von Rot darstellt, wählt er diese. Rot muss daraufhin also auch in Spalte E spielen. Um Rot nicht zum Sieg zu verhelfen, wird Gelb, genauso wie dann auch Rot wieder in Spalte E spielen, bis die Situation aus \autoref{fig:GewinnVerschSpalten2} entsteht.\\
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/Abb11.png}
	\caption[\autoref{fig:GewinnVerschSpalten} zu einem fortgeschritteneren Zeitpunkt]{Beispiel aus \autoref{fig:GewinnVerschSpalten} zu einem fortgeschritteneren Zeitpunkt}
	\label{fig:GewinnVerschSpalten2}
\end{figure}\\
Gelb ist wieder am Zug und muss jetzt in Spalte B spielen und damit hat Rot gewonnen. Warum bei Gewinnpositionen in unterschiedlichen Spalten immer der beginnende Spieler, in unserem Fall Rot, gewinnt, lässt sich anhand der Abbildungen 12 und 13 relativ einfach erklären.\\
Rot hat eine für ihn gute, also ungerade Gewinnmöglichkeit in Spalte B und Gelb eine für ihn wiederum gute, also gerade, in Spalte E. Da alle anderen Reihen vollständig gefüllt sind, also eine gerade Anzahl an Steinen gespielt wurde, ist Rot am Zug und darf den ersten Stein in eine der Spalten werfen. Da die Gewinnmöglichkeit von Gelb in einer anderen Spalte ist, kann Rot ohne Bedenken Spalte B wählen. Diese Situation wird in \autoref{fig:GewinnVerschSpalten} dargestellt. Nun ist Gelb an der Reihe und um einen Sieg von Rot zu verhindern, muss Gelb in Reihe E spielen. Dies führt dazu, dass sich die geraden und ungeraden Felder umdrehen und die Gewinnmöglichkeiten bei E2 und B3 für beide Spieler jeweils nutzlos werden. Erst wenn wie in \autoref{fig:GewinnVerschSpalten2} eine der Spalten, in diesem Fall E, gefüllt ist und Gelb wieder am Zug ist, drehen sich die geraden und ungeraden Felder erneut um. B3 ist also wieder eine gute Gewinnmöglichkeit für Rot und Gelb verliert auf Grund des Zugzwanges.\\
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/Abb12.png}
	\caption[Weiteres Beispiel für Gewinnmöglichkeiten in verschiedenen Spalten]{Weiteres Beispiel für Gewinnmöglichkeiten in verschiedenen Spalten}
	\label{fig:GewinnVerschSpalten3}
\end{figure}\\
Eine weitere Besonderheit findet sich im Beispiel aus \autoref{fig:GewinnVerschSpalten3}. Hier haben sowohl Rot als auch Gelb jeweils eine ungerade Gewinnmöglichkeit in verschiedenen Spalten. Nach unseren bisherigen Erkenntnissen sollte Rot gewinnen. Auf Grund der ungeraden Anzahl bisher gespielter Steine ist Gelb am Zug und setzt aus mehreren Gründen in Spalte F. Zum einen kann Rot im nächsten Zug die Gewinnmöglichkeit von Gelb bei C3 dann nicht vereiteln, zum anderen führt dies dazu, dass die geraden und ungeraden Felder vertauscht werden, da der nächste Stein von Rot in eine gerade Zeile gespielt wird. Rot bringt seine Gewinnmöglichkeit bei F3 also nichts mehr. Er setzt aber natürlich auch nicht auf C2, um einen Sieg von Gelb zu verhindern. Spalte F wird jetzt von den Spielern abwechselnd aufgefüllt und wenn diese voll ist, drehen sich die geraden und ungeraden Felder analog zu den Abbildungen \ref{fig:GewinnVerschSpalten} und \ref{fig:GewinnVerschSpalten2} um, siehe \autoref{fig:GewinnVerschSpalten4}.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/Abb15.png}
	\caption[\autoref{fig:GewinnVerschSpalten3} zu einem fortgeschritteneren Zeitpunkt]{\autoref{fig:GewinnVerschSpalten3} zu einem fortgeschritteneren Zeitpunkt}
	\label{fig:GewinnVerschSpalten4}
\end{figure}\\
Rot bespielt also wieder die ungeraden Felder, könnte die ungerade Gewinnmöglich"-keit von Gelb bei C3 verhindern und das Spiel würde unentschieden enden. Jedoch hat sich im Spielverlauf eine weitere, gerade Gewinnmöglichkeit bei C2 für Gelb ergeben. Da Gelb am Zug ist, nutzt er diese gerade Gewinnmöglichkeit und gewinnt damit wider Erwarten.\\
Abschließend lassen sich folgende vereinfachte Verallgemeinerungen ableiten, wenn beide Spieler jeweils nur eine Gewinnmöglichkeit haben und diese sich in derselben Spalte befinden:
\begin{itemize}
    \item Hat Rot eine ungerade und Gelb eine gerade Gewinnmöglichkeit, gewinnt der Spieler mit der Gewinnmöglichkeit in der niedrigeren Zeile.
    \item Haben beide Spieler eine gerade Gewinnmöglichkeit, gewinnt Gelb.
    \item Haben beide Spieler eine ungerade Gewinnmöglichkeit, gewinnt Rot.
    \item Hat Rot eine gerade und Gelb eine ungerade Gewinnmöglichkeit, endet das Spiel unentschieden.
\end{itemize}
Befinden sich die Gewinnmöglichkeiten in unterschiedlichen Spalten, wobei davon ausgegangen wird, dass jeder Spieler nur eine hat, lässt sich schlussfolgern:
\begin{itemize}
    \item Hat Rot eine ungerade und Gelb eine gerade Gewinnmöglichkeit, gewinnt Rot, wie oben ausgeführt.
    \item Haben beide Spieler eine gerade Gewinnmöglichkeit, gewinnt Gelb.
    \item Haben beide eine ungerade Gewinnmöglichkeit, endet das Spiel unentschieden. Die Spieler können den Sieg des jeweils anderen, wie in \autoref{fig:GewinnVerschSpalten3} und 15 gezeigt, verhindern. Die einzige Ausnahme sind Gewinnsituationen in der ersten Zeile, da Rot bei diesen sofort gewinnen kann.
    \item Hat Rot eine gerade und Gelb eine ungerade Gewinnmöglichkeit, endet das Spiel unentschieden.
\end{itemize}
Das Beispiel aus \autoref{fig:GewinnVerschSpalten3} und \ref{fig:GewinnVerschSpalten4} hat jedoch verdeutlicht, dass diese Annahmen stark vereinfacht sind und nur gelten, wenn keine weiteren Gewinnmöglichkeiten auftreten. Ziel dieses Kapitels war es aber jedoch lediglich, einzelne Spielsituationen miteinander vergleichen und bewerten zu können. Dieses gewonnene Wissen kann nun für die programmiertechnische Umsetzung verwendet werden.
\newpage